<aiml version="1.0.1" encoding="URF-8">

    <category>
        <pattern>Que es el covid</pattern>
        <template>Los coronavirus son una familia de virus que causan enfermedades 
        (desde el resfriado común hasta enfermedades respiratorias más graves) y 
        circulan entre humanos y animales.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Cuales son los sintomas</pattern>
        <template>Una persona debe sospechar de COVID-19 si presenta al menos dos de los siguientes sintomas
        Tos/Estornudos
        Fiebre
        Dolor de cabeza
        y estos pueden estar acompañados de los siguientes
        Dificultad para respirar(casos graves)
        Dolor de garganta
        Escurrimiento nasal
        Ojos rojos
        Dolores en musculos o articulaciones</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Como se transmite el COVID</pattern>
        <template>Los coronavirus humanos se transmiten de una persona infectada a otras:
        - a través de las gotículas que expulsa un enfermo al toser y estornudar
        - al tocar o estrechar la mano de una persona enferma,
        - un objeto o superficie contaminada con el virus y luego llevarse las manos sucias a boca, nariz u ojos.
        </template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Como evitar el COVID</pattern>
        <template>Evita saludarde mano, beso o abrazo
        Evita automedicarte
        Evita escupir
        Evita tocarte la cara con las manos sucias
        Usa un cubreboca
        LAvado de manos constante
        Sana distancia 1.5m
        Esornudo de etiqueta
        Espacios veintilados
        Vacunate</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Tratamiento COVID</pattern>
        <template>Actualmente no existe un tratamiento que cure por si mismo la enfermedad por COVID-19
        pero ya se estan implementando las vacunas que son una medida de segurida y ayudan a disminuir los
        contagios</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Cuidados para una persona con COVID</pattern>
        <template>No te automediques
        No saludes de mano, beso o abrazo y manten tu sana distancia respecto a quienes conviven contigo
        Lavate las manos frecuentemente con agua y jabon, al menos 20 segundos, o desinfectalas con gel
        Alimentate sanamente, con frutas y verduras y toma al menos ocho vasos de agua simple</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Variantes de COVID</pattern>
        <template>Se dividen en tres categorias 
        Variantes de preocupación
        Variantes de interes
        Variantes bajo monitoreo
        Las principales son:
        Omicron
        Delta
        B.1.640
        B.1.1.519</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>A que personas afecta mas</pattern>
        <template>Las personas mayores
        Las personas embarazadas
        Las personas con alguna enfermedad previa como cancer, diabetes o hipertencion</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Que hago si tengo sintomas</pattern>
        <template>Si presentas estos síntomas, puedes llamar a los siguientes teléfonos: 800 0044 800 o al 55 56 58 11 11.
Por favor, considera que, si tienes esos síntomas, no necesariamente tienes COVID-19, podría ser sólo gripa.
La mayoría de las personas que se contagien no desarrollarán la enfermedad y mejorarán por sí mismas. Pero aún así pueden transmitir el virus a las demás.
Cuidarnos es también cuidar a las demás personas.
Por eso debes llamar a los teléfonos anteriores, para que te puedan brindar más información sobre qué puedes hacer.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Donde puedo ver documentos de consulta</pattern>
        <template>Pedes ingresar a la pagina https://coronavirus.gob.mx/documentos-de-consulta/</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Como es el lavado de manos</pattern>
        <template>1 Moja tus manos 
        2. Aplica suficiente jabos
        3. Frota las palmas
        4. Luego los dorsos
        5. Ahora talla los dedos entrelazados
        6. Talla los pulgares
        7. luego los nudillos
        8. Enjuaga bien con agua
        9. Secate muy bien con una toalla</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Cuando debo lavarme las manos</pattern>
        <template>1. Despues de regresar, si sales a la calle
        2. Antes, durante y despues de preparar alimentos
        3. Antes de coner
        4. Despues de ir al baño o de ayudar a que alguien más lo haga
        5. Antes y despues de atender a un enfermo
        6. Despues de sonarse la nariz, toser o estornudar
        7. Despues de tocar a un animal
        8. Despues de tocar la basura </template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Cual es el uso correcto del cubreboca</pattern>
        <template>Desechable (Triple capa): Personas con sintomas o cuidador de personas con sintomas respiratorios
        Tela (Triple capa): Comunitario en personas asintomaticas cuando NO es posible garantizar una sana distancia</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Las mujeres embarazadas son mas propensas a infectarse</pattern>
        <template>Aún no hay estudios cientificos publicados con información sobre la suseptibilidad 
        de las embarazadas a infectarce</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Puede alguien que ha estado en cuarentena propagar la enfermedad</pattern>
        <template>En el caso del COVID-19, el periodo de cuarentena es de 14 días desde la última fecha 
        de exposición, ya que 14 días es el periodo más largo de incubación que se ha observado en coronavirus 
        similares. Se considera que la persona a quien se permitió salir de la cuarentena por el COVID-19 no 
        representa un riesgo de propagación del virus a los demás porque durante dicho periodo no presentó la 
        enfermedad, o que ya pasaron los 14 días después del inicio de síntomas (casos leves) y después de 
        terminar sus síntomas (casos graves).</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Los fumadores tienen mayor riesgo de contraer la enfermedad</pattern>
        <template>Los fumadores son más vulnerables a COVID-19, ya que el acto de fumar supone acercar los 
        dedos (y los cigarrillos, que pueden estar contaminados) a los labios, lo que aumenta la posibilidad 
        de transmisión del virus de la mano a la boca. Los fumadores también pueden padecer una enfermedad 
        pulmonar crónica o tener una capacidad pulmonar disminuida, lo que potencia enormemente el riesgo de 
        enfermedad grave</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Es posible contagiarce de una persona que no preceta sintomas</pattern>
        <template>La principal forma de propagación de la enfermedad es a través de las gotas respiratorias 
        expelidas por alguien al toser. El riesgo de contraer la COVID-19 de alguien que no presente ningún 
        síntoma es muy bajo. Sin embargo, muchas personas que lo contraen solo presentan síntomas leves. 
        Esto es particularmente cierto en las primeras etapas de la enfermedad. Por lo tanto, es posible 
        contagiarse de alguien que, por ejemplo, solamente tenga una tos leve y no se sienta enferma, por lo 
        tanto lo más importante es seguir las medidas básicas de prevención.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Que debo hacer si un miembro de mi familia contrae COVID</pattern>
        <template>Los síntomas de COVID-19 (al menos dos de los siguientes: tos, dolor de de cabeza y fiebre, 
        y acompañado de al menos uno de los que siguen: dolor o ardor de garganta, dolores musculares o de las 
        articulaciones, ojos rojos y para los casos graves dificultad para respirar o dolor en el pecho) se 
        parecen mucho a los de otras enfermedades causadas por otros virus. Si un miembro de su familia tiene 
        dificultades para respirar, diríjanse a un servicio de urgencias médicas o llamen al 911 de inmediato.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Que debo hacer si se produce un brote en mi comunidad</pattern>
        <template>Mantén la calma y quédate en casa. Conserva la sana distancia y limita el contacto cercano 
        con otras personas tanto como sea posible, aproximadamente 2 metros.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Que es la transmicion comunitaria</pattern>
        <template>Esta etapa se da cuando se detectan contagios del virus entre personas dentro del país y que 
        no hayan tenido necesariamente contacto con pacientes expuestos fuera de México. En este periodo de 
        contagio local suele aumentar rápidamente el número de casos registrados y se toman medidas como suspensión 
        de clases, implementación del trabajo a distancia o home office y cancelación de eventos masivos.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Debo aislarme si tuve contacto con un caso confirmado</pattern>
        <template>El aislamiento es una medida voluntaria: a nadie se le puede obligar, ni siquiera a los casos 
        confirmados. Por fortuna, todos han aceptado la cuarentena para no diseminar la enfermedad.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Mis mascotas pueden contagiarse</pattern>
        <template>No hay evidencia científica de que el COVID-19 pueda infectar a los animales de compañía, en 
        especial perros y gatos, y tampoco que puedan contagiar a humanos. Sin embargo, en caso de recuperación 
        en casa es buena idea aplicar las medidas de sana distancia también con ellos.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Puedo contagiarme de una persina sin sintomas</pattern>
        <template>El virus se contagia con mayor facilidad cuando una persona infectada presenta síntomas, pero también 
        es posible contagiar el virus antes de que haya síntomas. Por eso, lo mejor es tener las manos limpias y no tocarse 
        el rostro.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Debo desinfectar toda micasa, escuela o lugar de trabajo</pattern>
        <template>Hay que mantener las medidas de higiene, limpiando con agua y con jabón, pero no hay necesidad de 
        desinfectar los espacios de manera especial.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Debo usar cubrebocas</pattern>
        <template>El cubreboca es una barrera útil para evitar que se expulsen las gotas de saliva que potencialmente 
        estén contaminadas. El cubreboca se debe usar correctamente, sobre todo en lugares públicos cerrados en los que 
        no se pueda mantener la sana distancia. No te olvides de usar el cubreboca junto con las medidas básicas de prevención 
        como son la sana distancia (dos metros), lavado frecuente de manos y estornudo de etiqueta.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Se contagia por el sudor</pattern>
        <template>El coronavirus no se transmite por el sudor ni por la sangre. Se propaga mediante gotículas procedentes 
        de la nariz o la boca que salen despedidas cuando una persona infectada tose o exhala.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Donde puedo conseguir apoyo</pattern>
        <template>Llama a la línea de la vida 800 911 2000</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Personal de salud</pattern>
        <template>Toda lainformación referente al personal de salud la puedes encontrar en 
        https://coronavirus.gob.mx/personal-de-salud/</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>tipos de vacuna</pattern>
        <template>Existen diferentes tipos de vacunas, están diseñadas para preparar a nuestro sistema inmunológico 
        a combatir enfermedades. Se están desarrollando diversos tipos de posibles vacunas contra la COVID-19, entre ellas:
        Vacunas con virus inactivados o atenuados: utilizan un virus previamente inactivado o atenuado, de modo que no provoca la 
        enfermedad, pero aún así genera una respuesta inmunitaria.
        Vacunas basadas en proteínas: utilizan fragmentos inocuos de proteínas o estructuras proteicas que imitan el virus causante 
        de la COVID-19, con el fin de generar una respuesta inmunitaria.
        Vacunas con vectores virales: utilizan un virus genéticamente modificado que no puede provocar la enfermedad, pero sí puede 
        producir proteínas de coronavirus para generar una respuesta inmunitaria segura.
        Vacunas con ARN y ADN: un enfoque pionero que utiliza ARN o ADN genéticamente modificados para generar una proteína que por 
        sí sola desencadena una respuesta inmunitaria.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>para que se recomienda la vacuna</pattern>
        <template>La vacunación es una forma sencilla, inocua y eficaz de protegernos contra enfermedades dañinas antes de entrar en 
        contacto con ellas. Las vacunas activan las defensas naturales del organismo para que aprendan a resistir a infecciones 
        específicas, y fortalecen el sistema inmunitario.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Vacunas disponibles en México</pattern>
        <template>México tiene convenios con las farmacéuticas:
        Pfizer-BioNTech, Cansino, COVAX, AstraZeneca, Sputnik V, Sinovac, Janssen y Moderna.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>a partir de cuando esta disponible la vacuna</pattern>
        <template>El 24 de diciembre inició la primera fase de vacunación en la Ciudad de México, Estado 
        de México y Querétaro. La primera dosis de la vacuna en México se aplicó a la jefa de Enfermería 
        en la Unidad de Terapia Intensiva del Hospital «Rubén Leñero» de la Ciudad de México.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>donde se aplica la vacuna</pattern>
        <template>La vacunación se realizará a través de Unidades Móviles, instalaciones vinculadas al 
        sistema de salud y del bienestar; así como unidades de salud de primer nivel. Lo anterior, 
        mediante una estrategia interinstitucional donde participaran autoridades federales de la 
        Secretaría de Salud, Fuerzas Armadas, Secretaría del Bienestar y de la Secretaría de Educación.
        </template>
    </category>

    <category>
        <pattern>quienes recibiran la vacuna</pattern>
        <template>Se vuelve necesario establecer un proceso escalonado, conforme se tenga el acceso a 
        las vacunas disponibles mediante una estrategia que identifique a los grupos poblacionales 
        prioritarios para garantizar el bien común, la distribución justa y equitativa, con base en principios
        de equidad y valores rectores, como son:
        Bienestar humano,
        Respeto por igual,
        Equidad global,
        Equidad nacional,
        Reciprocidad, y
        Legitimidad</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>porque deben vacunarse los grupos de riesgo</pattern>
        <template>En un análisis del beneficio de la vacunación en relación con el riesgo de morir por COVID-19 
        en México, los resultados preliminares identificaron que el mayor beneficio se obtiene iniciando la 
        vacunación con:
        Trabajadores de la salud (Personal médico, enfermería, laboratoristas y en general los que se 
        encuentren en la primera línea de atención de la enfermedad),
        Personas de 60 años o más con o sin comorbilidades por década de la vida descendente,
        Personas de 50 a 59 años con comorbilidades y
        Posteriormente la población restante.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>tramitar certificado de vacunación</pattern>
        <template>Para tramitarlo puedes hacerlo a través del portal https://cvcovid.salud.gob.mx/ o vía 
        WhatsApp deL Dr. Armando Vaccuno (56 1713 0557). Es requisito que estés registrado previamente 
        en https://mivacuna.salud.gob.mx/index.php, Si aún no lo haces regístrate, es importante que 
        registres un correo y tu teléfono celular.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>que hacer si el certificado tiene errores</pattern>
        <template>Si al revisar tu certificado detectas que tiene algún dato incorrecto, no te preocupes, 
        puedes solicitar la corrección en la siguiente liga: https://cvcovid.salud.gob.mx/correccionDatos.html
        Se desplegará un formato, ingresa los datos requeridos, marca la opción que solicitas en la corrección 
        y adjunta una copia de tu comprobante de vacunación en formato PDF, JPG o PNG.  El “comprobante de 
        vacunación” (que se entrega al momento de aplicar las vacunas) es el documento que comprueba que tipo de 
        vacuna se aplicó, las dosis y lote, es el que alimenta el certificado, sin ese no se puede realizar el 
        certificado.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>registre mal mi correo</pattern>
        <template>Paso 1. Ingresa a la siguiente liga, para solicitar una aclaración: https://cvcovid.salud.gob.mx/correccionDatos.html
        Paso 2. Deberás llenar los datos requeridos CURP, correo de localización (revisa que este escrito correctamente) y teléfono móvil.
        Paso 3. Seleccionar la casilla de corrección de datos de contacto y aceptando el aviso de privacidad.
        Paso 4. Dar clic en enviar
        Es muy importante tengas paciencia, la corrección de datos lleva varios días en verse reflajado el cambio.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>perdi mi numero celular</pattern>
        <template>Paso 1. Ingresa a la siguiente liga, para solicitar una aclaración: https://cvcovid.salud.gob.mx/correccionDatos.html
        Paso 2. Deberás llenar los datos requeridos CURP, correo de localización (revisa que este escrito correctamente) y teléfono móvil.
        Paso 3. Seleccionar la casilla de corrección de datos de contacto y aceptando el aviso de privacidad.
        Paso 4. Dar clic en enviar
        Es muy importante tengas paciencia, la corrección de datos lleva varios días en verse reflajado el cambio.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Cuantas vacunas hay contra COVID</pattern>
        <template>Las vacunas tienen como finalidad entrenar al sistema inmune de las personas para que en el momento en que 
        estén en contacto con el virus SARS-CoV-2, las defensas generadas por la vacunación, puedan reconocerlo y bloquear su 
        entrada a las células del organismo. Las siguientes son algunas de las características de estas vacunas:
        Vacunas de ácido ribonucleico mensajero (ARN mensajero o mRNA por sus siglas en inglés). Son vacunas desarrolladas por las 
        empresas farmacéuticas Pfizer/BioNTech (vacuna BNT162b2) y Moderna. El ARN mensajero que contienen, capacita a las células 
        de las personas, para que produzcan la proteína S, para que su sistema de defensa identifique a los virus por esta proteína, 
        presente en la superficie viral y pueda atacar eficientemente. Ambas vacunas cuentan con registro para uso en condiciones de 
        emergencia sanitaria en Estados Unidos. La vacuna BNT162b2 Pfizer/BioNTech, ha obtenido registro en las mismas condiciones y 
        actualmente se está utilizando en Estados Unidos, Inglaterra, Bahréin, Canadá, México, en los países de la Comunidad Europea, 
        en Singapur, en Israel y en Costa Rica. Su uso en condiciones de emergencia sanitaria también ha sido reconocido por la 
        Organización Mundial de la Salud (OMS). 
        Vacunas de vectores virales no replicantes. Utilizan adenovirus genéticamente modificados, para eliminar su capacidad de 
        replicación y para que induzcan la producción de la proteína S en las personas vacunadas, con la intención de que las 
        defensas generadas, sean capaces de protegerlos contra la infección por el virus SARS-CoV-2. Estas vacunas, están siendo 
        producidas por las empresas farmacéuticas AstraZeneca/Oxford, CanSino, Jansen y por el Instituto Gamaleya (vacuna Sputnik V). 
        De estas, la vacuna AstraZeneca está registrada para uso en condiciones de emergencia sanitaria en Inglaterra, India y México 
        y la vacuna Sputnik V está registrada en iguales condiciones y se está utilizando en Rusia y Argentina, mientras que la vacuna 
        AstraZeneca se está utilizando actualmente en Inglaterra.
        Otras vacunas. Las vacunas de proteínas de superficie del virus SARS-CoV-2, las de virus inactivados, y las producidas por 
        otras plataformas que parten de tecnologías del DNA, están en diferentes etapas de desarrollo o de ensayo en poblaciones 
        humanas.  </template>
    </category>

    <category>
        <pattern>la vacuna forma parte de un experimento</pattern>
        <template>No. Las empresas productoras de estas vacunas, comunican su intención de producirlas a la OMS. En México, la 
        COFEPRIS otorga el registro de estas vacunas en condiciones de emergencia sanitaria, a partir de la evaluación por el 
        Comité de Moléculas Nuevas, de las evidencias de seguridad y eficacia derivadas del avance de los resultados de los 
        ensayos clínicos de Fase III.  </template>
    </category>

    <category>
        <pattern>hay desponibles otras opciones de vacunas</pattern>
        <template>Hasta el momento las vacunas Pfizer-BioNTech, Cansino, COVAX, AstraZeneca, Sputnik V, Sinovac, Janssen y Moderna 
        son las únicas autorizadas por la COFEPRIS, para uso en condiciones de emergencia sanitaria, sin embargo, podrían obtener 
        esta autorización otras vacunas, siempre y cuando lo soliciten y cumplan con las condiciones requeridas.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>puedo recibir la vacuna al mismo tiempo que otras vacunas que no son para prevenir COVID</pattern>
        <template>No hay información sobre la administración de la vacuna contra la COVID-19 y otras vacunas al mismo tiempo. Si 
        te han aplicado otra vacuna antes que la de COVID-19, debes esperar 14 días para aplicártela. Si has recibido la vacuna 
        contra la COVID-19 y requieres de otra vacuna, también debes esperar 14 días antes de aplicarte la otra vacuna.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>puedo aplicarme dos vacunas contra COVID de diferente marca</pattern>
        <template>No hay información al respecto, por lo que la segunda dosis será de la misma vacuna.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>en que condiciones debe poerse la vacuna</pattern>
        <template>Si el día de su cita para vacunación usted presenta temperatura mayor a 38ºC, tiene menos de 14 días de haber 
        recibido la vacuna influenza, recientemente padeció COVID-19 y aún continúa con sintomatología, presenta algún 
        padecimiento hemorrágico o trastorno de la coagulación  (sangrado en nariz, encías, orina, o moretones en piel o en otra 
        parte de su cuerpo), usted, no podrá recibir la vacuna y se reprogramará la cita para aplicación de la vacuna hasta el 
        momento que no presente  estas características. </template>
    </category>

    <category>
        <pattern>que pasa si solo me pongo una dosis</pattern>
        <template>La protección con una sola dosis aún no ha sido totalmente analizada. De acuerdo con los resultados de los 
        diferentes ensayos clínicos, las dos dosis son necesarias para alcanzar la mayor protección con aquellas vacunas de 
        esquema de dos dosis. Si por alguna razón no se administra la segunda dosis en el tiempo indicado, no debe preocuparse, 
        pero será necesario que esté atento para que programen una cita para vacunación lo más pronto posible.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>se ocupa una tercera dosis</pattern>
        <template>No hay por el momento estudios que muestran la necesidad de un refuerzo. El seguimiento de las personas 
        vacunadas, permitirá aclarar si se requiere aplicar o no un refuerzo.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>cuales son los riesgos de que me administren la vacuna</pattern>
        <template>En el avance de resultados de ensayo clínico de Fase III, se ha documentado la presencia temporal de dolor en el 
        sitio de inyección, que puede acompañarse de enrojecimiento e inflamación local, fatiga, dolor de cabeza, dolor muscular, 
        dolor de articulaciones, escalofríos, fiebre, vómitos, dolor faríngeo, tos, náusea, diarrea o malestar, algunas personas 
        presentan crecimiento y dolor en algunos ganglios. Estas manifestaciones han cedido espontáneamente o en algunos casos 
        requieren sólo del uso de analgésicos. </template>
    </category>

    <category>
        <pattern>que hago o sos pecho que estoy cursando un evento adverso probablemente asociado a la vacuna</pattern>
        <template>Si tiene alguna reacción alérgica grave, durante los 30 minutos de observación después de la vacunación, habrá 
        personal de salud capacitado para atender esta eventualidad, cada equipo cuenta con un kit de medicamentos específicos y 
        se dispone de una ambulancia para llevar a la persona a un hospital, en caso de requerirse.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>efectos adversos de la vacuna</pattern>
        <template>Frecuentes: dolor, endurecimiento, inflamación o aumento de la temperatura en el sitio de inyección, dolor de 
        cabeza, debilidad, dolores musculares o articuilares, mareo, escalofríos.
        Poco frecuentes: náuseas, fiebre, taquicardia, dolor de garganta, escurrimiento nasal, tos.
        Raros: diarrea, enrojecimiento de la piel, vómito.
        Muy raros: afectación del sistema nervioso central, alergia grave, alteraciones en el sistema cardiovascular.</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>Documentos de consulta</pattern>
        <template>Puedes visiar la pagina http://vacunacovid.gob.mx/wordpress/documentos-de-consulta/</template>
    </category>

    <category>
        <pattern>adios</pattern>
        <template>Fue un placer ayudarte</template>
    </category>

</aiml>